Title: Péché fiscal
Date: 2013-04-06 10:00:15
License: <a href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/de/"><i class="icon-legal"></i>CC-BY-NC-SA</a>
Source: <a href="http://neusprech.org/steuersuender"><i class="icon-external-link"></i> Steuersünder</a>
Author: Kai Biermann

Celui qui ne paye pas ses impôts est selon le vocabulaire courant un fraudeur fiscal et par là un [délinquant](http://www.gesetze-im-internet.de/ao_1977/__370.html). Mais nous vivons dans une société de privilégiés, c'est pourquoi il y a évidemment quelques nuances à apporter. Et la langue n'est pas la dernière à les mettre en relief. Les péchés étaient autrefois une affaire purement religieuse et faisaient référence à un comportement grave. Mais depuis le moyen-âge quelques trucs ont changé dans les milieux ecclésiastiques et les péchés ne sont plus ce qu'ils sont. Suite aux Lumières, leur gravité morale s'est adoucie et si un péché est une déviance, il ne s'agit plus pour autant d'un crime. On accueille désormais volontiers les pécheurs dans nos cercles à condition qu'ils se montrent contrits et fassent un ou deux Notre-Père. Par suite le pécheur fiscal est une version améliorée du fraudeur fiscal, à qui nous pardonnons facilement voire que l'on exempte d'amende. On retrouve la même mansuétude sémantique pour les évadés fiscaux. Nous avons toujours un fond de compassion pour un évadé ou un réfugié, même si nous les laissons pas circuler librement. Voir la [lutte contre les sans-papiers](http://www.zeit.de/online/2009/08/populismus-merkel-fluechtlinge). Que des gens soient désignés durablement par un concept aussi dédramatisant, alors qu'ils ne doivent pas seulement quelques euros à l'État, mais [des millions](http://www.lemonde.fr/economie/article/2013/04/06/tous-nos-contenus-sur-offshore-leaks_3155349_3234.html), n'améliore pas l'affaire. Il est peu étonnant que presque personne ne considère la fraude fiscale comme un délit qui cause du tort à tous.

